**燕山大学**，简称**燕大**\[1\]，是一所位于中国[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[秦皇岛市的大学](../Page/秦皇岛市.md "wikilink")。源于[哈尔滨工业大学](../Page/哈尔滨工业大学.md "wikilink")，始建于1920年。1958年哈尔滨工业大学重型机械系及相关专业成建制迁至工业重镇齐齐哈尔市富拉尔基区，组建了**哈尔滨工业大学重型机械学院**。1960年独立办学，定名为**东北重型机械学院**。1978年被确定为全国重点高等院校。1985年至1997年学校整体南迁秦皇岛市。1997年1月经原国家教委批准，更名为燕山大学。1998年，由原机械工业部划到河北省，实行中央与地方共建，以河北省管理为主。2006年，国防科工委和河北省共建燕山大学。2009年，工信部、国家国防科工局和河北省共建燕山大学。2014年，工信部，教育部和河北省共建燕山大学\[2\]。

## 历史沿革

### 哈尔滨工业大学时期（1920年-1958年）

1920年，哈尔滨中俄工业学校建立。其中经过多次更名，于1938年改为现名哈尔滨工业大学。1954年10月，哈工大成为高教部第一批确定的6所全国重点大学之一。

### 哈尔滨工业大学重型机械学院时期（1958年-1960年）

随着第一个五年计划完成，[机械工业部拟建设一所专门培养](../Page/机械工业部.md "wikilink")[重型机械行业技术干部的高校](../Page/重型机械.md "wikilink")，以适应重型机械建设需求。1958年初[教育部指示在哈尔滨工业大学在](../Page/教育部.md "wikilink")[齐齐哈尔市](../Page/齐齐哈尔市.md "wikilink")[富拉尔基区筹建](../Page/富拉尔基区.md "wikilink")。1958年8月26日，教育部和[第一机械工业部联合批复统一设立哈工大富拉尔基重型机械学院](../Page/第一机械工业部.md "wikilink")，由哈工大和[富拉尔基重型机械厂双重领导](../Page/中国第一重型机械集团公司.md "wikilink")，哈工大为主。并于1958年9月正式开学。当时设立了轧钢及其及工艺、锻压及其及工艺、冶金机械设备及工艺、机器制造工艺及设备、钢铁冶金、金属学及热处理、除燥工艺及设备、焊接工艺及设备、冶金过程自动化和工业热工学共10个专业。1959年3月2日，学校与重型机器厂电影院举行了成立典礼。当时的校址在黑龙江齐齐哈尔市富拉尔基区和平大街243号。1959年7月1日，校名经一机部教育局批准变更为“哈尔滨工业大学重型机械学院。”

### 东北重型机械学院时期（1960年-1985年）

1960年独立办学，定名为东北重型机械学院。1961年[沈阳重型机械学院和](../Page/沈阳重型机械学院.md "wikilink")[兰州石油化工机械学院撤销时](../Page/兰州石油化工机械学院.md "wikilink")，部分专业师生并入；1962年哈尔滨工业大学水轮机专业并入；1965年，水力机械、石油机械、化工机械三专业划出，调入[甘肃工业大学](../Page/甘肃工业大学.md "wikilink")。1978年被确定为全国重点高等院校，开始面向全国统招研究生。

### 两地办学时期（1985年-1997年）

由于齐齐哈尔市富拉尔基区地域偏远且自然情况恶劣，极大地影响了学校的招生工作和师生的正常学习生活。1984年8月经机械工业部批准在秦皇岛建立分校，从1985年秋开始在富拉尔基和秦皇岛两地办学，研究生全部转移到秦皇岛分校培养。

### 燕山大学时期（1997年至今）

1997年1月经原[国家教委批准](../Page/国家教委.md "wikilink")，更名为燕山大学。1998年，[机械工业部撤销](../Page/机械工业部.md "wikilink")，划到河北省管理，实行中央与地方共建，以河北省管理为主。2006年，[国防科工委和](../Page/国防科工委.md "wikilink")[河北省共建燕山大学](../Page/河北省.md "wikilink")。2009年，[工信部](../Page/工信部.md "wikilink")、[国家国防科工局和](../Page/国家国防科工局.md "wikilink")[河北省共建燕山大学](../Page/河北省.md "wikilink")。2014年，工信部，教育部和河北省共建燕山大学。2013年加入[北京高科大学联盟](../Page/北京高科大学联盟.md "wikilink")。

## 学科概况

学校现设有11个博士后流动站， 11个博士学位授权一级学科；有27个硕士学位授权一级学科，
18个工程硕士专业学位授权领域和工商管理硕士、公共管理硕士、旅游管理硕士、工程管理硕士、翻译硕士、应用统计硕士等专业硕士学位授予权；有62个本科专业，已呈现出以工为主，文、理、经、管、法、教等多学科共同发展的学科格局。

## 院系设置

学校现设有研究生院和20个学院

### 学科院系

  - 机械工程学院
      - 冶金机械系
      - 机械设计系
      - 机械电子工程系
      - 机电控制工程系
      - 塑性成形工程系
      - 机械制造及其自动化系
  - 电气工程学院
      - 自动化系
      - 仪器科学与工程系
      - 自动化仪表系
      - 电力工程系
      - 电气工程及其自动化系
      - 生物医学工程系
  - 建筑工程与力学学院
      - 土木工程系
      - 工程力学系
      - 建筑环境与设备工程系
      - 建筑系
  - 车辆与能源学院
      - 车辆与交通工程系
      - 石油工程系
      - 能源与动力工程系
  - 经济管理学院
      - 工商管理系
      - 经济系
      - 会计系
      - 旅游系
      - 工业工程系
      - 公共事业管理系
      - 电子商务系

<!-- end list -->

  - 马克思主义学院
      - 马克思主义基本原理与思想道德修养系
      - 中国化的马克思主义系
  - 体育学院
  - 继续教育学院
  - 国际教育学院
  - 材料科学与工程学院
      - 金属系
      - 无机系
      - 材料物理系
      - 高分子系
  - 信息科学与工程学院
      - 光电子工程系
      - 教育技术学系
      - 电子与通信工程系
      - 计算机科学与工程系
  - 软件学院
  - 环境与化学工程学院
      - 化学工程与工艺系
      - 应用化学系
      - 环境科学与工程系
      - 过程装备与控制工程系
      - 生物技术与工程系
  - 理学院
      - 电子信息科学与技术系
      - 应用数学系
      - 统计学系
      - 信息与计算科学系
      - 应用物理系

<!-- end list -->

  - 外国语学院
      - 英语系
      - 日语系
      - 俄语系
      - 德语系
      - 法语系
  - 公共管理学院
  - 文法学院
      - 法学系
      - 政治学系
      - 文学与新闻传播系
      - 国际关系学系
      - 公共经济系
      - 行政管理系
      - 哲学系
  - 艺术与设计学院
      - 工业设计系
      - 环境设计系
      - 公共艺术系
      - 视觉传达系
      - 音乐表演系
      - 雕塑系
      - 基础部
  - [里仁学院](../Page/里仁学院.md "wikilink")
      - 机械工程系
      - 电气工程系
      - 信息工程系
      - 经济管理系
      - 文法外语系
      - 建筑与环境化学工程系
  - 国防科学技术学院

<!-- end list -->

  - 国家冷轧板带装备及工艺工程技术研究中心
  - 先进制造成形技术及装备国家地方联合工程研究中心
  - 亚稳材料制备技术与科学国家重点实验室
  - 极端条件下机械机构和材料科学国防重点实验室
  - 工程训练中心

## 重点实验室

学校拥有5个国家重点学科、4个国防重点学科和13个省级重点学科；建有“亚稳材料制备技术与科学”国家重点实验室、“冷轧板带装备及工艺”
国家工程技术研究中心、“极端条件下机械结构和材料科学”国防重点学科实验室、“国家技术转移示范机构
”秦皇岛燕山大学科技开发总公司、22个省部级重点实验室和工程技术研究中心；设有燕山大学出版社。

## 学校成就

燕山大学在重型机械成套设备研制、亚稳材料科学与技术、并联机器人理论及技术、流体传动及电液伺服控制技术、工业自动化控制理论与技术、精密塑性成型技术、大型锻件锻造工艺及热处理技术、极端条件下机械结构与材料科学等研究领域具有国际先进水平。1996年以来，该校连续获得国家科学技术奖19项，其中国家科学技术进步奖一等奖3项、二等奖11项、三等奖2项、国家自然科学奖二等奖2项、国家技术发明奖二等奖1项。承担“973”、“863”、国家自然科学基金和国家社会科学基金项目500余项。2003年9月，燕山大学科技园被科技部、教育部批准为国家大学科技园，成为当时全国34家国家大学科技园之一。

## 对外联系

学校积极开展国际间的学术交流合作，先后与[英国](../Page/英国.md "wikilink")、[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")、[德国](../Page/德国.md "wikilink")、[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")、[乌克兰](../Page/乌克兰.md "wikilink")、[爱尔兰](../Page/爱尔兰.md "wikilink")、[韩国及](../Page/韩国.md "wikilink")[日本等国家的多所大学和研究机构建立了友好合作关系](../Page/日本.md "wikilink")，双方互派访问学者，进行联合研究。

**燕山大学**4万名师生员工正努力把学校建设成为立足河北，面向全国，走向世界的以工为主、以重型机械和亚稳材料为优势，多学科协调发展的高水平大学。

## 知名校友

  - [张春贤](../Page/张春贤.md "wikilink")，现任[中共中央政治局委员](../Page/中共中央政治局委员.md "wikilink")，曾任中共[湖南省委书记](../Page/湖南省.md "wikilink")、[新疆自治区党委书记](../Page/新疆.md "wikilink")。
  - [丁薛祥](../Page/丁薛祥.md "wikilink")，现任[中共中央办公厅主任](../Page/中共中央办公厅.md "wikilink")。
  - [黄荣](../Page/黄荣_\(河北\).md "wikilink")，现任[全国工商联副主席](../Page/全国工商联.md "wikilink")。
  - [李书福](../Page/李书福.md "wikilink")，现任[吉利汽车董事长](../Page/吉利汽车.md "wikilink")。
  - [谢东钢](../Page/谢东钢.md "wikilink")，现任[中国重型机械研究院有限公司董事长](../Page/中国重型机械研究院有限公司.md "wikilink")。

## 参考文献

## 外部链接

  - [燕山大学官方网站](http://www.ysu.edu.cn)
      - [燕山大学里仁学院](http://stc.ysu.edu.cn)
      - [燕山大学信息科学与工程学院](https://web.archive.org/web/20141119172714/http://ise.ysu.edu.cn/queryMainServlet.do)
      - [燕山大学研究生院](http://gs.ysu.edu.cn)

{{-}}

[燕山大学](../Category/燕山大学.md "wikilink")
[Category:秦皇岛高等院校](../Category/秦皇岛高等院校.md "wikilink")
[Category:1960年创建的教育机构](../Category/1960年创建的教育机构.md "wikilink")

1.
2.